%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une autre écriture de l'espérance]
Soit $X$ une variable aléatoire réelle à valeurs dans $\N$ admettant une espérance. L'objectif de cet exercice est de montrer que $\esperance(X)=\sum\limits_{k=0}^{+\infty} \PP(X>k)$.
\begin{enumerate}
\item Soit $n \in \N$. Montrer que \[\sum\limits_{k=0}^{n} \PP(X>k)=\sum\limits_{j=1}^{n} j \PP(X=j)+(n+1) \PP(X>n).\]
\item Justifier que $(n+1) \PP(X>n) \leqslant \sum\limits_{k=n+1}^{+\infty} k \PP(X=k)$.
\item Conclure.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $j\in \N$. Puisque $X$ est à valeurs dans $\N$, 
	\[ \PP(X=j+1) = \PP(X>j)-\PP(X>j+1). \]
	soit, en multipliant par $(j+1)$ :
	\[ (j+1)\PP(X=j+1)  = (j+1)\PP(X>j) - (j+1)\PP(X>j+1).\]
	ou encore
	\[ (j+1)\PP(X=j+1) = j\PP(X>j) - (j+1)\PP(X>j+1)  + \PP(X>j).\]
	Sommons ces égalités :
	\begin{align*}
	\sum_{j=0}^{n-1} (j+1)\PP(X=j+1) &= \sum_{j=0}^{n-1} j\PP(X>j)-(j+1)\PP(X>j+1) + \sum_{j=0}^{n-1} \PP(X>j)\\
	&= 0 - n\PP(X>n) + \sum_{j=0}^{n-1} \PP(X>j) \text{ par télescopage.}	
	\end{align*}
	En faisant le changement d'indice $k=j+1$ dans la première somme :
	\begin{align*}
	\sum_{k=1}^n k\PP(X=k) &= -n\PP(X>n) + \sum_{j=0}^n \PP(X>j) - \PP(X>n)\\
	&= \sum_{j=0}^n \PP(X>j) - (n+1)\PP(X>n),	
	\end{align*}
	ce qui donne le résultat.
	\item Par définition, puisque $X$ est à valeurs dans $\N$ :
	\begin{align*}
	\PP(X>n) &= \sum_{k=n+1}^{+\infty} \PP(X=k).	
	\end{align*}
	En multipliant par $n+1$ :
	\begin{align*}
	(n+1)\PP(X>n) &= \sum_{k=n+1}^{+\infty} (n+1)\PP(X=k).
	\end{align*}
	Or, pour tout $k\geq n+1$, on a $n+1 \leq k \implies (n+1)\PP(X=k)\leq k\PP(X=k)$ puisque $\PP(X=k)$ est positif. Ainsi,
	\begin{align*}
	\Aboxed{(n+1)\PP(X>n) &\leq \sum_{k=n+1}^{+\infty} k\PP(X=k).}
	\end{align*}
	\item Puisque $X$ admet une espérance, $\ds \sum_{k=0}^{+\infty} k\PP(X=k)$ est absolument convergente. Donc
	\[ \lim_{n\to +\infty} \sum_{k=n+1}^{+\infty} k\PP(X=k) \tendversen{n\to +\infty} 0,\]
	puisqu'il s'agit du reste d'une série convergente. Mais alors, puisque 
	\[ 0\leq (n+1)\PP(X>n) \leq \sum_{k=n+1}^{+\infty} k\PP(X=k)\]
	par théorème d'encadrement 
	\[ \lim_{n\to +\infty} (n+1)\PP(X>n) = 0. \]
	Ainsi, en utilisant l'écriture de la question $1$, on en déduit que 
	$\ds \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(X>k)$ converge et 
	\[ \boxed{\sum_{k=0}^{+\infty} k\PP(X=k) = \sum_{j=1}^{+\infty} j\PP(X=j)=\esperance(X).} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
